%!TEX root = ../../main.tex

\subsection{Affinity-Diagramm-Methode}
\label{AffnityDiagramming}

Die \ac{ADM} ist eine Kreativitätsmethode, die darauf ausgerichtet
ist, Notizen zu einer Problemstellung zu strukturieren, nach ihrem Inhalt zu gruppieren
und anschließend weitere Verbindungen zwischen den Gruppen zu finden (siehe \autoref{affinitydiagram}).
Notizen für die \ac{ADM} können aus unterschiedlichen Quellen stammen,
deshalb wird in der Literatur eine Vielzahl an Varianten beschrieben, die jedoch
meist für jeweils eine dieser Quellen optimiert sind.

Kawakita beschreibt mit der KJ-Methode die wohl erste publizierte Variante der
\ac{ADM} \citep{kawakita1975kj,kawakita1991original}. Die KJ-Methode ist als
Methode zur Problemlösung entworfen, daher werden bei dieser Variante die Notizen
mit für die Problemstellung relevanten Beobachtungen beschriftet.
In einer weiteren Variante beschreiben Holtzblatt et al. die \ac{ADM}
als ein Werkzeug zur Strukturierung von Beobachtungen aus Interviews
\citep{Holtzblatt:2005:RCD:1066348.1066325}.
In der Forschung zur digitalen Unterstützung der \ac{ADM} wird
jedoch oft eine, der Beschreibung von Gray et al. ähnliche Variante der Methode
genutzt, in der die Notizen durch eine vorherige Ideengenerierung erzeugt werden
\citep{gray2010gamestorming,geyer2011affinitytable,burtner2013affinity+}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{assets/Scan_2018-06-12_10_51_54.jpg}
	\caption[Anwender beim Erstellen eines Affinity-Diagramms]{Anwender beim Erstellen eines Affinity-Diagramms \citep{hartson2012ux}}
	\label{affinitydiagram}
\end{figure}

Abhängig von der verwendeten Variante schwankt die Anzahl an erzeugten Notizen stark.
So beschreiben Holtzblatt et al. eine Anzahl von 500--1000 Notizen \citep{Holtzblatt:2005:RCD:1066348.1066325},
während Studien, die ihre Notizen durch vorherige Ideengenerierung erzeugen, mit
weniger als 300 Notizen von einem deutlich kleineren Umfang der Affinity-Diagramme berichten
\citep{judge2008studying,geyer2011designing}. Entsprechend variiert auch die Dauer
der Durchführung abhängig von der Menge der erzeugten Ideen. Bei kleinen Mengen
wird eher von unter 1.5 Stunden berichtet \citep{gray2010gamestorming}, während
die Erstellung größerer Diagramme auch mehrere Tage benötigen kann \citep{Holtzblatt:2005:RCD:1066348.1066325}.
Obwohl die Forschung zur digitalen Unterstützung der \ac{ADM}
oft auf kleinere Diagramme beschränkt wird, zeigte sich bei einer Untersuchung
der praktischen Anwendung der \ac{ADM}, dass Diagramme mit über 200
Notizen in etwa 36\% der Fälle zum Einsatz kommen \citep{Harboe:2015:RAD:2702123.2702561}.

Für die klassische, nicht digital unterstützte Anwendung der \ac{ADM} werden die Notizen
typischerweise durch die Beschriftung von Haftnotizen erstellt und diese dann an Whiteboards
oder freien Wänden befestigt und gruppiert. Für größere Affinity-Diagramme sind oft
zusätzliche Vorbereitungen erforderlich, da ein einzelnes Whiteboard oder gar eine
Wand nicht ausreichen, um die große Menge an Notizen unterzubringen.
Der Ablauf der in der Forschung häufig verwendeten Variante der \ac{ADM}
lässt sich wie folgt zusammenfassen:
Zunächst wird die Problemstellung den Teilnehmern vorgestellt und eventuell
vorhandene Fragen besprochen. Die Teilnehmer generieren dann einzeln Ideen zu der
Problemstellung und notieren diese auf Haftnotizen. Dieser Schritt hat in der
Regel ein festes Zeitlimit, Gray et al. setzen dieses beispielsweise auf 10 Minuten
\citep{gray2010gamestorming}. Danach werden die generierten Ideen an einem Whiteboard
befestigt und den anderen Teilnehmern vorgestellt. Haben alle Teilnehmer jede Notiz
verstanden, wird mit der Gruppierung der Notizen begonnen. Dabei sollen möglichst
spezifische Gruppen gebildet werden. Anschließend suchen die Teilnehmer nach Namen
für die Gruppen, schreiben diese auf andersfarbige Haftnotizen und befestigen
sie über den Gruppen. Ist eine weitere Abstraktion der Ideen gewünscht, können die
letzten beiden Schritte beliebig oft mit den jeweils zuvor erzeugten Gruppennamen
wiederholt werden.
